% $date: 2015-06-10
% $timetable:
%   g8r1:
%     2015-06-10:
%       1:

\section*{Соответствия и~кодирование}

% $authors:
% - Погудин Глеб

\begin{problems}

\item 
\subproblem
Докажите, что количество разбиений числа~$n$ в~сумму не~более чем
$k$~слагаемых, равно количеству разбиений числа~$n$ в~сумму слагаемых,
не~превосходящих $k$.
\\
\subproblem
Докажите, что количество разбиений числа~$n$ равно количеству разбиений
числа~$2n$ в~сумму ровно $n$~слагаемых.
\\
\subproblem
Докажите, что количество разбиений числа~$n$ в~сумму различных слагаемых равно
количеству разбиений числа~$n$ в~сумму нечетных слагаемых.

\item
В~выпуклом $n$-угольнике проведены все диагонали, и~никакие три из~них
не~пересекаются в~одной точке.
Сколько получилось точек пересечения?

\item
\subproblem
Сколько клетчатых прямоугольников содержит доска $8 \times 8$?
\\
\subproblem
Правильный треугольник разделен на~$n^2$ маленьких правильных треугольников
линиями параллельными сторонам.
Сколько существует параллелограммов, стороны которых лежат на~получившейся
треугольной сетке?

\item
Сколькими способами можно выбрать из $n$~человек больше половины?

\item
Докажите, что у~точного квадрата делителей вида $4 k + 1$ больше, чем делителей
вида $(4 k - 1)$.

\item
Рассмотрим  последовательность из~$n$ натуральных чисел.
Будем называть ее~\emph{уморительной}, если вместе с~каждым $k \geq 2$
в~последовательность входит также и~число $(k - 1)$, причем первое вхождение
$(k - 1)$ до~последнего вхождения $k$.
Докажите, что количество уморительных последовательностей равно $n!$
\emph{(указание: установите соответствие с~множеством перестановок).}

\end{problems}

