% $date: 2015-06-11
% $timetable:
%   g8r2:
%     2015-06-11:
%       1:

\section*{Чтобы вычесть что-то ненужное, нужно прибавить что-то ненужное!}

% $authors:
% - Глеб Погудин

\begin{problems}

\item
В~летнем лагере $70$~ребят.
Из~них $27$ занимаются в~драмкружке, $32$ поют в~хоре, $22$ увлекаются спортом.
В~драмкружке $10$~ребят из~хора, в~хоре $6$~спортсменов, в~драмкружке
$8$~спортсменов;
$3$~спортсмена посещают и~драмкружок, и~хор.
Сколько ребят не~поют в~хоре, не~увлекаются спортом и~не~занимаются
в~драмкружке?

\item
Сколькими способами можно рассадить $10$~сторожей по~трем сторожкам, чтобы
ни~одна сторожка не~пустовала?

\item
А~по~четырем?

\item
Сколькими способами можно рассадить $10$~партизан по~двум землянкам, чтобы
в~каждой землянке было хотя~бы два партизана?

\item
Среди животных в~саванне некоторые умные, а~некоторые красивые.
Известно, что $20\%$ умных еще и~красивы, а~$25\%$ красивых еще и~умны.
Только заяц и~ишак не~являются ни~умными, ни~красивыми.
Сколько всего животных, если их~от~$20$ до~$30$?

\item
В~парламенте Табулистана есть три фракции, в~которых $150$, $100$ и~$50$
человек соответственно.
Сколькими способами можно выбрать в~комитет по~культуре $20$~человек, чтобы
от~каждой фракции было хотя~бы по~одному человеку?

\item\emph{Задача Льюиса Кэррола.}
В~одном жестоком бою из~$100$ пиратов $70$ потеряли ногу, $75$~--- руку,
$80$~--- глаз, $85$~--- ухо.
Доказать, что как минимум $10$ человек потеряли и~руку, и~ногу, и~глаз, и~ухо.

\end{problems}

