% $date: 2015-06-06
% $timetable:
%   g8r1:
%     2015-06-06:
%       2:

\section*{Построения}

% $authors:
% - Андрей Меньщиков

\claim{Простейшие построения}
\begin{itemize}

\item
на~прямой отложить от~данной точки отрезок заданной длины;

\item
отложить от~данного луча в~данную полуплоскость угол, равный данному углу;

\item
построить серединный перпендикуляр к~данному отрезку;

\item
разделить данный угол пополам;

\item
из~данной точки прямой восставить перпендикуляр к~данной прямой;

\item
из~данной точки вне прямой опустить перпендикуляр на~эту прямую;

\item
построить треугольник по~трем сторонам.

\end{itemize}

\claim{Упражнение}
Постройте центр данной окружности.

\begin{problems}

\item
Дана окружность и~точка вне нее.
Постройте из~этой точки касательную к~окружности.

%\item
%Постройте окружность данного радиуса, касающуюся двух данных пересекающихся
%прямых.

\item
Постройте треугольник по~стороне, прилежащему к~ней углу и~радиусу вписанной
окружности.

\item
Постройте треугольник по~стороне и~высотам, проведенным к~двум другим сторонам.

\item
Постройте треугольник по~двум сторонам и
\\
\sp высоте,
\quad
\sp медиане,
\\
проведенными из~одной вершины.

%\item
%Постройте треугольник по~углу, высоте и~биссектрисе, проведенным из~вершины
%этого угла.

\item
Постройте треугольник по~стороне, медиане, проведенной к~этой стороне,
и~высоте, опущенной на~другую сторону.

\item
Постройте параллелограмм по~диагоналям и~углу между сторонами.

%\item
%Дан угол и~точка~$M$.
%Постройте прямую, проходящую через точку~$M$ и~отсекающую от~угла треугольник
%данного периметра.

\item
Постройте окружность, на~которой стороны данного треугольника высекают три
хорды, равные заданному отрезку.

\item
Дана окружность, ее~диаметр~$AB$ и~точка~$C$ на~этом диаметре.
Постройте на~окружности две точки $X$ и~$Y$, симметричные относительно
диаметра~$AB$, для которых прямая~$YC$ перпендикулярна прямой~$XA$.

\item
Даны окружность, ее~центр и~две точки $A$ и~$B$, не~лежащие на~окружности.
Пользуясь только циркулем, постройте точки пересечения окружности
с~прямой~$AB$, если известно, что эта прямая не~проходит через центр
окружности.

\item
Через
\\
\sp вершину
\quad
\sp точку на~стороне
\\
данного выпуклого четырехугольника проведите прямую, делящую его на~две
равновеликие части.

\end{problems}

