% $date: 2015-06-02
% $timetable:
%   g8r1:
%     2015-06-02:
%       1:

\section*{Равенство треугольников}

% $authors:
% - Андрей Меньщиков

%\item
%Медиана треугольника делит его периметр пополам.
%Докажите, что треугольник равнобедренный.

\claim{Упражнение 1}\setcounter{jeolmsubproblem}{0}%
Докажите, что в~равных треугольниках равны соответствующие
\\
\subproblem медианы;
\quad
\subproblem биссектрисы;
\quad
\subproblem высоты.

\claim{Упражнение 2}\setcounter{jeolmsubproblem}{0}%
Докажите, что треугольник является равнобедренным, если в~нем совпадают
\\
\subproblem медиана и~высота;
\quad
\subproblem высота и~биссектриса;
\quad
\subproblem биссектриса и~медиана.

\begin{problems}

\item
Медиана~$AM$ треугольника $ABC$ перпендикулярна его биссектрисе~$BK$.
Найдите $AB$, если $BC = 6$.

%\item
%Прямая, проведенная через вершину $A$ треугольника $ABC$ перпендикулярно его
%медиане $BD$, делит эту медиану пополам.
%Найдите отношение сторон $AB$ и~$AC$.

\item
Стороны равностороннего треугольника делятся точками $K$, $L$, $M$
%в~одном и~том~же
в одинаковом отношении (считая по~часовой стрелке).
Докажите, что треугольник $KLM$ также равносторонний.

\item
Докажите, что диагонали четырехугольника, все стороны которого равны,
перпендикулярны.

\item
Через вершины $A$ и~$C$ треугольника $ABC$ проведены прямые, перпендикулярные
биссектрисе угла $ABC$ и~пересекающие прямые $CB$ и~$BA$ в~точках $K$ и~$M$
соответственно.
Найдите $AB$, если $BM = 3$, $KC = 2$.

\item
Докажите, что медиана~$AM$ треугольника $ABC$ равна половине стороны~$BC$ тогда
и~только тогда, когда угол~$A$~--- прямой.

\item
Диагонали выпуклого четырехугольника $ABCD$ пересекаются в~точке~$O$.
Докажите, что следующие условия равносильны:
\\
\textbf{(1)}\enspace
$AB \parallel CD$ и~$BC \parallel AD$;
\\
\textbf{(2)}\enspace
$AB = CD$ и~$BC = AD$;
\\
\textbf{(3)}\enspace
$AO = OC$ и~$BO = OD$.

\item
Диагонали $AC$ и~$BD$ четырехугольника $ABCD$ пересекаются в~точке~$O$.
Периметр треугольника $ABC$ равен периметру треугольника $ABD$, а~периметр
треугольника $ACD$~--- периметру треугольника $BCD$.
Докажите, что $AO = BO$.

\item
Точки $M$ и~$N$~--- середины равных сторон $AD$ и~$BC$ четырехугольника $ABCD$.
Серединные перпендикуляры к~сторонам $AB$ и~$CD$ пересекаются в~точке~$P$.
Докажите, что серединный перпендикуляр к~отрезку $MN$ проходит через точку~$P$.

\item
В~четырехугольнике $ABCD$ стороны $AD$ и~$BC$ параллельны, а~стороны $AB$
и~$CD$ -- нет.
Докажите, что $AB = CD$ тогда и~только тогда, когда углы $A$ и~$D$ равны.

\item
В~равнобедренном треугольнике $ABC$ с~основанием~$BC$ проведена
биссектриса~$B B_1$.
Оказалось, что $BC = A B_1$.
Докажите, что $BC = A B_1 = B B_1$.

\end{problems}

