% $date: 2015-06-04
% $timetable:
%   g9r3:
%     2015-06-05:
%       2:
%   g9r2:
%     2015-06-05:
%       1:
%   g9r1:
%     2015-06-04:
%       2:

\section*{Четырехугольник с перпендикулярными диагоналями}

% $authors:
% - Александр Давидович Блинков

% $build$style[print,-resize-to]:
% - .[a6paper,landscape,2-on-1]

\begin{problems}

\item
Дан четырехугольник с перпендикулярными диагоналями.
Докажите, что существует четырехугольник с такими же длинами сторон и двумя
прямыми углами.

\item
Дан шестиугольник $ABCDEF$, в котором углы $A$ и $C$~--- прямые,
$AB = BC$, $CD = DE$, $EF = FA$.
Докажите, что его диагонали $BE$ и $DF$ перпендикулярны.

\end{problems}

%В остальных задачах
Во всех остальных задачах
(кроме задачи~\ref{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:7c})
рассматривается выпуклый четырехугольник $ABCD$, вписанный в окружность
с центром~$O$.
Его диагонали $AC$ и $BD$ перпендикулярны и пересекаются в точке~$P$.

\begin{problems}

\item
Докажите, что в таком четырехугольнике $\angle AOB + \angle COD = 180^\circ$.

\item
Докажите, что расстояние от точки~$O$ до стороны~$AB$ равно половине
длины~$CD$.

\item
\label{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:5}%
Через вершины вписанного четырехугольника проведены касательные к его описанной
окружности.
Докажите, что точки их попарного пересечения являются вершинами вписанного
четырехугольника тогда и только тогда, когда диагонали исходного
четырехугольника взаимно перпендикулярны.

\item
Докажите, что прямая, проведенная из точки~$P$ перпендикулярно стороне~$BC$,
делит сторону~$AD$ пополам.

\item
\sp
Докажите, что $AP^2 + BP^2 + CP^2 + DP^2 = 4 R^2$, где $R$~--- радиус
окружности, описанной около данного четырехугольника.
\\
\sp
Найдите сумму квадратов сторон этого четырехугольника, если дан радиус~$R$.
\\
\sp
\label{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:7c}%
Докажите, что если четырехугольник с перпендикулярными диагоналями является
описанным, то он симметричен относительно одной из его диагоналей.

\item
\sp
Докажите, что середины сторон данного четырехугольника лежат на одной
окружности.
\\
\sp
\label{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:8b}%
Докажите, что проекции точки~$P$ на стороны четырехугольника (основания
перпендикуляров, опущенных из точки~$P$ на стороны) лежат на той же окружности.
\\
\sp
\label{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:8c}%
Докажите, что точка~$P$ является центром окружности, вписанной
в четырехугольник, вершинами которого являются проекции точки~$P$
на стороны $ABCD$.
\\
\sp
Докажите, что стороны четырехугольника, образованного проекциями точки~$P$
на стороны $ABCD$
(см.~пункты \ref{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:8b}
и \ref{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:8c}),
параллельны сторонам четырехугольника, образованного попарным пересечением
касательных в вершинах четырехугольника ABCD
(см. задачу~\ref{geometry/quadrilateral-with-perp-diagonals:problem:5}).

\end{problems}

